\documentclass{article}

\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{amsmath, amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{pdfpages}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\rhead{mm268}
\lhead{Oktober 2021}

\begin{document}

\begin{titlepage}
    \title{Versuch 256 - Röntgenfluoreszenz}
    \author{Jan Bartels}
    \date{Oktober 2021}
    \maketitle
    \tableofcontents
\end{titlepage}

\section{Einleitung}
Ziel ist die Validierung des Mosleyschen Gesetzes sowie die Bestimmung der 
Elementzusammensetzung verschiedener Legierungen. Dies sollte mithilfe eines
Röntgengerätes erfolgen.

\section{Versuchsaufbau und Durchführung}
Infolgedessen wurde uns aufgetragen:
\begin{enumerate}
    \item den Röntgenenergiedetektor zu justieren
    \item das Mosleysche Gesetz zu überprüfen
    \item die Elementzusammensetzung der Legierungen zu erörtern
\end{enumerate}
Um dies zu ermöglichen wurde folgendes gestellt:
\begin{itemize}
    \item Röntengerät mit Röntgenröhre
    \item Röntgenenergiedetektor
    \item Vielkanalanalysator
    \item Metallproben
    \item Computer mit Drucker
\end{itemize}
\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{images/aufbau.png}
    \caption{Aufbau des Versuches}
\end{figure}

\section{Theorie}

\subsection{Röntgenröhre}

Eine Röntgenröhre besteht aus einer Glühkathode und einer Anode. 
Mithilfe eines elektrischen Feldes werden Elektronen aus der Kathode gelöst und werden durch das Feld zur Anode 
beschleunigt. Dort trifft jenes Elektron auf und kann unter gegebenen Bedingungen ein 
Elektron aus den Anodenatomen lösen. Ein Elektron höhere Ordnung wird nachrücken unter 
Abgabe von überschüssiger Energie in Form von elektromagnetischer Strahlung. Die Energie ist
jedoch diskretisiert. Die emittierte Energie lässt sich mit dem Moseleyschen Gesetz bestimmen:
Erfolgt ein Übergang aus der Atomschale $n_2$ in die niedere $n_1$,so berechnet sich die Energie als:

\begin{align}
    \Delta E&=E_2 - E_1 = chR_{\infty}(\frac{(Z-\sigma_{n1})^2}{n_1^2}-\frac{(Z-\sigma_{n2})^2}{n_2^2})\\
    \Delta E&=E_2 - E_1 = chR_{\infty}(Z-\sigma_{12})^2(\frac{1}{n_1^2}-\frac{1}{n_2^2})\\
    E_R&=chR_{\infty}\\
    \sqrt{\frac{E}{E_R}}&=(Z-\sigma_{12})\sqrt{\frac{1}{n_1^2}-\frac{1}{n_2^2}}\\   
\end{align}

In (2) wurde eine mittlere Abschirmungskonstante $\sigma_{12}$ eingeführt. $c$ beschreibt die Lichtgeschwindigkeit, 
$h$ ist das Plancksche Wirkungsquantum, $Z$ die Kernladungszahl und $R_{\infty}$ bezeichnet die Rydberg-Konstante.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{images/rontgenrohre.png}
    \caption{Röntgenröhre}
\end{figure}
\subsection{Röntgenenergiedetektor}
Bringt man einen n-Halbleiter und einen p-Halbleiter in Kontakt, so entsteht ein pn-Übergang.
Ein n-Halbleiter besitzt eine hohe Zahl von freien Elektronen während ein p-Halbleiter eine hohe Anzahl 
an Festständen ausweist, welche von Elektronen besetzt werden können. Dadurch kommt es zur Diffusion. Treffen die 
Elektronen nun auf die Löcher innerhalb der p-Halbleiter, so kommt es zur Rekombination und dieses 
Gebiet wird ladungsfrei. Solche Flächen werden auch Verarmungszonen genannt. Diese können durch Anlegen 
einer äußeren Spannung vergrößert werden. \\
Trifft ein Röntgenphoton auf jene Fläche, so kann es unter Aussendung eines Photoelektrons absorbiert 
werden. Diese freien Ladungen kann man mithilfe eines Verstärkers messen, wobei die Stärke des Signals direkt 
proportional zur Energie des Photons ist.\\
Folglich kann man mit einem Röntgegerät, einem Röntgenenergiedetektor und den erhaltenen Messwerten 
die charakteristischen Strahlungen von verschiedenen verwendeten Elementen bestimmen. In Anhang sind beispielsweise 
die Diagramme zu sehen, welche aufgenommen wurden. Betrachtet man dann die Maxima und berechnet durch eine Gaußverteilung deren 
Lage und Breite, so kann man die charakteristischen Energien sehr genau bestimmen.
\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{images/energiedetektor.png}
    \caption{p- und n-Halbleiter}
\end{figure}

\section{Messprotokoll}
Das Messprotokoll ist im Anhang hinterlegt.
\section{Auswertung}
Zuerst wurden alle relevanten Daten aus dem Protokoll in das Pythonscript übertragen. Sodann wurde analog zur Vorgabe 
gerechnet. Der Fehler der Energie berechnete sich aus partiellem Ableiten:
\begin{align}
    \Delta E_{\alpha} = \frac{\Delta_{\sqrt{E}}}{2*\sqrt{E_{\alpha}}}
\end{align}
Die Fehlerrechnung für die $\beta$-Strahlung ist diesselbe.
In Abbildung (\ref{diagramm1}) sind die Messergebnisse der $K_\alpha$ Energiewerte über die Kernladungszahl 
aufgetragen wurden. Dann wurde aus dem Wiedergabewert aus der Ausgleichsgeraden die Rydberg-Energie 
berechnet. Dassselbe wurde für die $K_\beta$ Strahlung gemacht (siehe Abbildung \ref{diagramm2}). Damit und durch den Vergleich zum Literaturwert kommt man 
auf folgendes Ergebnis:
\begin{align*}
    E_r^{\alpha}&= (14.01 \pm 0.06)eV\\
    E_r^{\beta} &= (13.8 \pm 0.13)eV\\
    \sigma_{12}^{\alpha} &= (1.27 \pm 0.08)\\
    \sigma_{12}^{\beta} &= (1.91 \pm 0.18)\\
    \Delta_{\alpha} &= 7\sigma\\
    \Delta_{\beta} &= 1.5\sigma\\
\end{align*}
Wie sich zeigt, ist die Messung der $K_\beta$ Strahlung genauer verlaufen und die Abweichung dessen zum Literaturwert 
ist nicht signifikant. Beachtlich ist auch, dass sich die Abschirmungskonstanten gegeneinander ausschließen. 
Den Rechnungen zufolge sind die ersten Messungen genauer, weil die Unsicherheiten geringer sind, aber die zweiten Messungen 
präzieser am Literaturwert. Weil völlig gleich gerechnet wurde muss der Fehler also aus den Messwerten resultieren. 
Betrachtet man die Messwerte aus dem Messprotokoll und vergleicht sie mit den Gegebenen, so fällt einem unumgänglich auf, dass die 
$K_\beta$ Energie besser bestimmt wurde. Das kann man sich am Beispiel von Silber verdeutlichen. Die Abweichung
zum Literaturwert beträgt:
\begin{align*}
    \sigma_\alpha &= 1.2\\
    \sigma_\beta &= 0.7
\end{align*}
Diese minimalen Abweichungen erklären daher die Diskrepanz zwischen den Ergebnissen.\\
Danach wurden noch 5 Proben untersucht.\\
Für die erste Probe erhielten wir eine Zusammensetzung aus Eisen, Molybdän und Chrom, 
wobei wir zwar keinen empirischen Vergleichswert füt Chrom hatten, diesen aber aus der Tabelle im 
Skript entnehmen konnten.\\
Für die zweite Probe erhielten wir eine Zusammensetzung aus Kupfer und Zink.\\
Die Dritte besteht auch aus Kupfer und Zink, die Vierte aus Eisen, Nickel und Blei.\\
Für die Fünfte erhielten wir eine Zusammensetzung aus Silber, Yttrium, Blei, Germanium, Zink, Gallium und Kupfer.\\
Weil wir keine Referenzwerte zur Verfügung gestellt bekommen haben, muss es hierbei belassen werden. Die Diagramme sind im 
Protokoll zu finden.
\section{Diskussion}
Zuerst wurde die Rydberg-Energie bestimmt. Die Ergebnisse anhand der $K_\alpha$ und $K_\beta$ Energien wichen 
stark voneinander ab und unterschiedlich zum Literaturwert. Als Hauptfehlerquelle wurde die Auslesung der Messungen der $K_\alpha$-Linien 
verantwortlich gemacht. Weil der Versuch hauptsächlich maschinell betrieben wurde, kann man die menschliche Fehlerquelle als Nebenfehlerquelle eliminieren.
Weiterhin kann man die Abschirmungskonstanten mit den Literaturwerten, welche auf Wikipedia zu finden sind, vergleichen:
\begin{align*}
    \sigma_{12}^{\alpha} &= (1.27 \pm 0.08) &   \sigma_{lit} &= 1.0 &   \Delta = 4\sigma\\   
    \sigma_{12}^{\beta} &= (1.91 \pm 0.18)  &   \sigma_{lit} &= 1.8 &   \Delta = 0.7\sigma\\
\end{align*}
Dies ist ein weiteres Indiz für die These, dass die Messungen unterschiedlich präzise verliefen, weil der erste Wert wieder 
signifikant vom Literaturwert abweicht.\\
Dann wurden die Elementzusammensetzungen der Legierungen untersucht. Hier lässt sich nichts miteinander vergleichen. Als mögliche Fehlerquelle 
sei hier nur die Uneindeutigkeit der Daten von Relevanz. Denn die Zuordnung der Energiewerte zu den Elementen verlief teilweise nach 
eigenem Ermessen genau dann, wenn der Energiewert genau zwischen zweit möglichen Metallen lag. Betrachtet man zum Beispiel die 
$K_\beta$ Energie von Chrom und vergleicht diese mit der $K_\alpha$ Energie von Mangan, so stellt man fest, dass der Unterschied nachezu gering ist. 
Bei solchen Fällen mussten wir entscheiden, welches Element plausibler erschien.\\
Der ganze Versuch lässt sich sonst nur auf eine Fehlerquelle runterbrechen, welche der Röntgendetektor ist. Daher bleibt nahezu kein Spielraum um den 
Versuch genauer zu gestalten. Würde man die Anzahl an Messungen derselben Probe erhöhen, so könnte man mittels Fehlerrechnung bessere Ergebnisse erwarten, 
dafür müsste aber die Anzahl an Versuchen sehr groß werden.
\section{Anhang}
\includepdf[pages=-]{images/Messprotokoll.pdf}
\begin{figure}
    \label{diagramm1}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{Diagramm1.pdf}
    \caption{Auswertung für $E_\alpha$}
\end{figure}
\begin{figure}
    \label{diagramm2}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{Diagramm2.pdf}
    \caption{Auswertung für $E_\beta$}
\end{figure}
\end{document}